世道人生：勇於揭示真相的人 - 李怡

全文

世道人生：勇於揭示真相的人 - 李怡

「一個社會越遠離真相，越憎惡揭示真相的人。」英國作家奧威爾這句話，被早前應邀來港參與監警會工作其後公開退出的國際專家Clifford Stott引用，來形容剛發表的監警會報告，批評報告是要製造「新真相」。昨天保安局長李家超回應說這人只在香港逗留四天，相比自己與其他香港人在香港經歷十個月社會事件的證據和判斷，「毋須多講」。

若照李局長這樣以在港時間的長短來判斷對錯，那麼特府當初又為甚麼要聘請這些國際專家來港呢？他們無論多麼專業，在港逗留時間也不會長。此外，若照李家超邏輯，遠在北京的港澳辦中人，是不是更不應該對香港事務有發言權？

監警會報告發佈時，主席梁定邦的面部表情和花巧語言，再加上林鄭、李家超對報告的加持，使人不必看報告即可以認定是殯儀館化妝術。

奧威爾的話，
。。。。。。。。。。
只看他們在過去一年如何對待揭示真相的人就清楚了。

誰是揭示真相的人？
。。。。。。。。。
並非個別問題。他們會公開說「黑記」、「黑媒」，起碼是一種敵視。

無國界記者組織4月21日發表《2020世界新聞自由指數報告》，
。。。。。。。。。
和掌權者的憎惡。

我認識一位參加今年文憑試的名校資優學生，
。。。。。。。。
要當記者。我問她知不知道現在傳媒的生態，
。。。。。。。
她說知道，但志願不改。

昨天NOW TV報道一位15歲的學生記者Charlie，她是一群中學生創立的網媒成員。在社交平台上，這一類的中學生網媒至少可以找到八個。Charlie負責在Facebook專頁直播，1月至今，幾乎每場表達意見活動她都去採訪。器材和裝備是靠自己做兼職自費購買的。三個月記者生涯，曾經多次被胡椒噴霧噴中。面對鏡頭一副稚嫩的臉，Charlie語調清晰地說，「在這個時候，生存在這個時代，香港是我家，我作為香港一分子，無論多危險，我也會盡自己一分力，用第一身角度去報道，當然預計自己會受傷，所以更加需要有自我保護意識。能來現場，自己衡量過風險，如果因為未成年的因素而不讓一些公民記者來採訪，我認為這是打壓的手段，這一套我不接受。」

從昨天我提到羅素50年前的話，就知道勇於揭示真實的人，就是離真理最近的人，就是最善良最智慧最勇敢的人。他們實踐香港的今天，代表香港的明天。

李怡